Ветвление
=========


Ветвления это способ изменить поведение программы в завивимости от каких-либо
условий. Например, если пользователь ввёл логин и пароль, мы можем пустить его
дальше, иначе мы просим ввести его данные заново::

    login = input("Логин: ")
    password = input("Пароль: ")

    if len(login) > 6 and len(password) > 8:
        print("Приветствуем!")
    else:
        print("Введите данные полностью")

Здесь мы просим пользователя ввести свой логин и пароль. Пока что ограничимся
простой проверкой - если длина логина больше шести символов и вместе с этим
длина пароля больше восьми, мы его приветствуем.

Здесь есть сразу несколько новых вещей, во первых это ``len``, во вторых это
главное за чем мы здесь собрались - конструкция ветвления.

.. function :: len(s)

    Возвращает длину переданной строки::

        word = "Condition"
        word_length = len(word)

        print(word_length)

Условный оператор
-----------------

Условный оператор позволяет выполнить какое-либо действие если выполняется
условие. В результате проверки порождается особый тип данных ``bool`` **булевый**.
Данный тип способен принимать всего 2 значения - истина и ложь.

    >>> 20 > 15
    True
    >>> 20 < 15
    False

Оператор ``if`` проверяет условие и если оно истинно, выполняет действие::

    price = 32.5
    cash = 50

    if cash > price:
        print("Вам хватит денег для покупки")

Блок ``else`` выполняется в том случае, если результат проверки оказался ложным::

    your_age = int(input("Введите ваш возраст: "))
    required_age = 18

    if your_age < required_age:
        print("Вы слишком юны для вождения автомобиля")
    else:
        print("Вы можете водить автомобиль")

Блок ``elif`` выполняется если предыдущая проверка не увенчалась успехом, но
есть ещё другие варианты проверок. В данной программе предлагается ввести
имеющееся у вас количество денег чтобы узнать что стоит покупать::

    cash = int(input("Введите имеющееся количество денег: "))
    if cash > 100:
        print("Купить шоколадку")
    elif cash > 50:
        print("Купить чипсы")
    else:
        print("Не брать ничего")

Здесь программа просит вас ввести ваш возраст возраст и говорит, можно ли вам
водить автомобиль. Когда введёте число, будет произведена проверка - если
ваш возраст меньше 18, результат будет *истина* и тогда выполнится код,
написанный внутри блока ``if``. Если же вы ввели число 18 или больше, то в
результате проверки получится *ложь* и тогда выполнится код внутри блока ``else``.

Объединение проверок
--------------------

Если мы с вами хотим проверить несколько вещей и на их основе выполнить
действие, то нам придётся использовать 2 ключевых слова: ``and`` и ``or``.
Они позволяют объединить результаты нескольких проверок вместе. Например,
если пользователь вводит или свою почту или номер телефона, он будет получать
уведомления с новостями::

    email = input("Введите электронную почту: ")
    phone = input("Введите номер телефона:")

    if len(email) > 8 or len(phone) > 10:
        print("Мы уведомим вас о наших обновлениях")
    else:
        print("Мы не сможем уведомить вас, поскольку не знаем ваших данных")

Логическое «И» (конъюнкция, логическое умножение)

+---+---+---------+
| A | B | A and B |
+===+===+=========+
| 0 | 0 | 0       |
+---+---+---------+
| 0 | 1 | 0       |
+---+---+---------+
| 1 | 0 | 0       |
+---+---+---------+
| 1 | 1 | 1       |
+---+---+---------+

Логическое «ИЛИ» (дизъюнкция, логическое сложение)

+---+---+--------+
| A | B | A or B |
+===+===+========+
| 0 | 0 | 0      |
+---+---+--------+
| 0 | 1 | 1      |
+---+---+--------+
| 1 | 0 | 1      |
+---+---+--------+
| 1 | 1 | 1      |
+---+---+--------+

Логическое «НЕ» (инверсия, отрицание)

+---+-------+
| A | not A |
+===+=======+
| 0 | 1     |
+---+-------+
| 1 | 0     |
+---+-------+

Задачи
------

1. Получить от пользователя число и сообщить является оно положительным,
   отрицательным или нулём.

2. Фирма набирает сотрудников и ей нужны молодые кадры со стажем. Возраст от
   20 лет, стаж от трёх. Приложение запрашивает у пользователя его возраст и
   стаж и говорит, подходит ли тот под требования фирмы.

3. Написать программу, которая будет запрашивать у пользователя 6 раз
   направление движения и передвигать черепашку в указанном направлении.
   Должны поддерживаться команды "вверх", "вниз", "влево", "вправо". Для
   реализации движения в заданных направлениях предлагается создать
   соответствующие функции. Для установки нужного угла использовать функцию
   ``seth(angle)``.

4. Пользователь вводит номер месяца, приложение сообщает, какое это время года.
   Весна (3,4,5), лето (6,7,8), осень (9,10,11) зима (12,1,2)).

   Пример::

     Номер месяца: 6
     Лето

     Номер месяца: 12
     Зима

     Номер месяца: 13
     Такого месяца нет

